Penelitian ini dilaksanakan untuk mengetahui gambaran mengenai sikap 
terhadap kewirausahaan pada mahasiswa Bidang Studi Manajemen Bisnis dan 
Kewirausahaan Fakultas Ekonomi Universitas  X  di Bandung. Populasi dari 
penelitian ini berjumlah 34 orang dan seluruhnya diteliti. Rancangan penelitian 
yang digunakan dalam penelitian ini adalah rancangan penelitian deskriptif. 
Alat ukur yang digunakan merupakan alat ukur yang dikonstruksi oleh 
peneliti berdasarkan teori sikap yang dikemukakan oleh Krech, Crutchfield, dan 
Ballachey (1986) terhadap 5 karakteristik kewirausahaan yang dikemukakan oleh 
Donald F. Kuratko dan Richard M. Hodgetts (2004). Berdasarkan uji validitas 
menggunakan rumus Rank Spearman dan reliabilitas menggunakan rumus Alpha 
Cronbach dengan pogram SPSS 17, diperoleh 90 item yang diterima dengan 
validitas berkisar 0,331   0,850 dengan reliabilitas sebesar 0,9046. 
Berdasarkan hasil penelitian diperoleh bahwa  secara berurutan sebagian 
besar mahasiswa Bidang Studi Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan Fakultas 
Ekonomi Universitas  X  memiliki sikap terhadap kewirausahaan yang positif, 
dan negatif, jumlah perbandingan yang sama. Terdapat keselarasan antara ketiga 
aspek sikap (aspek kognitif, afektif, dan konatif) dengan sikap terhadap 
kewirausahaan. 
Kesimpulan yang didapat adalah keselarasan goals yang dimiliki 
mahasiswa dengan tujuan kewirausahaan turut mempengaruhi sikapnya terhadap 
kewirausahaan. Terdapat keterkaitan antara jumlah informasi yang dimiliki 
dengan sikap terhadap kewirausahaan pada mahasiswa. Semakin banyak 
informasi yang dimiliki mahasiswa, semakin positif sikapnya terhadap 
kewirausahaan. Peranan kelompok proyek akhir kewirausahaan dalam 
pembentukan sikap terhadap kewirausahaan tidak terlalu memiliki dampak yang 
signifikan. Saran yang dapat diberikan bagi pihak fakultas adalah mengadakan 
forum konsultasi antara pengajar dengan mahasiswa secara khusus di luar jam 
kuliah sebagai sarana untuk mendapatkan informasi secara lengkap dan sarana 
bertukar ide dan pikiran mengenai permasalahan yang dihadapi dalam 
pelaksanaan proyek akhir kewirausahaan. Mahasiswa yang memiliki sikap 
negatif terhadap kewirausahaan, disarankan untuk mencari lebih banyak 
informasi mengenai kewirausahaan serta goals pribadi yang ingin dicapai dan 
mengaitkan goals tersebut dengan hal-hal yang berkaitan dengan kewirausahaan 
dengan bantuan dari para pengajar dosen yang turut berpatisipasi aktif  
mengadakan sesi interaksi tanya jawab dengan frekuensi yang lebih banyak. 
untuk mengetahui banyaknya informasi yang diketahui oleh setiap mahasiswa dan 
memberikan informasi secara lengkap pada mahasiswa bila dibutuhkan.
Abstrak                           .. iii 
BAB I. PENDAHULUAN 
BAB II. TINJAUAN TEORI 
BAB III. METODOLOGI PENELITIAN  
 karakteristik kewirausahaan pada aspek kognitif      .. 53 
 karakteristik kewirausahaan pada aspek afektif        54 
 karakteristik kewirausahaan pada aspek konatif      .. 55 
 dengan Karakteristik Kewirausahaan Pada Aspek Kognitif   53 
 dengan Karakteristik Kewirausahaan Pada Aspek Afektif   54 
 dengan Karakteristik Kewirausahaan Pada Aspek Konatif   55 
Kewirausahaan dengan Karakteristik-Karakteristik Kewirausahaan 
Kewirausahaan dengan Karakteristik-Karakteristik Kewirausahaan 
Kewirausahaan dengan Karakteristik-Karakteristik Kewirausahaan 
Keluasan Informasi yang Diperoleh Mengenai Kewirausahaan 
Angka pengangguran sarjana di Indonesia dari tahun ke tahun terus 
meningkat. Data tahun 2004, tercatat 500 ribu lebih sarjana menganggur, terdiri 
dari 300 ribu S1, 230 ribu orang berpendidikan D3. Sedangkan data tahun 2008, 
ada sekitar 730 ribu sarjana menganggur, yang terdiri dari 409 ribu lulusan S1 
yang sedang mencari pekerjaan, dan sisanya dari lulusan politeknik serta D3. Hal 
ini dikemukakan oleh Direktur Jenderal Pendidikan Tinggi (Dirjen Dikti) 
Depdiknas RI, Fasli Jalan PhD di Kopertis, Tanjungsari Medan beberapa waktu 
lalu, (Harian Global.com, Sabtu, 11 Juli 2009) 
 Menurut Dirjen Dikti, tingginya angka pengangguran kaum terdidik ini 
merupakan tantangan bagi pemerintah dan pengelola perguruan tinggi. Sebab, 
pendidikan tak  bermutu akan melahirkan pengangguran intelektual. Berdasarkan 
fakta yang terdapat di lapangan, lulusan sarjana kita lebih sedikit yang mampu 
membuka lapangan kerja untuk dirinya, dibandingkan dengan angkatan kerja 
berpendidikan rendah. Sehingga diharapkan tugas bagi perguruan tinggi ke depan, 
adalah, bagaimana membangun jiwa kewirausahaan, etos kerja di kalangan 
mahasiswa agar menjadi manusia yang mampu mengambil risiko, kreatif dan 
memiliki soft skill, serta kemampuan bekerja dalam kelompok. (Harian 
Global.com, Sabtu, 11 Juli 2009). 
Pada masa kini, di beberapa universitas terdapat jurusan manajemen yang 
mengarahkan mahasiswa pada bidang kewirausahaan, seperti halnya Universitas 
 X  di Bandung. Universitas  X  di Bandung adalah salah satu perguruan tinggi 
di Indonesia yang mencoba mengatasi tuntutan permasalahan diatas. Usaha yang 
dilakukan oleh Universitas  X  adalah dengan mengeluarkan kebijaksanaan baru, 
yaitu membuat pilihan bidang studi jurusan baru yaitu Manajemen Bisnis dan 
Kewirausahaan di Fakultas Ekonomi. Pilihan Bidang Studi Jurusan Manajemen 
Bisnis dan Kewirausahaan ini telah diadakan pada tahun akademik semester ganjil 
2008/2009, namun implementasinya mulai diberlakukan pada tahun ajaran 
semester ganjil tahun 2009/2010.  
Jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan di Fakultas Ekonomi 
Universitas  X  di Bandung adalah pilihan jurusan yang diadakan oleh pihak 
universitas dengan tujuan membekali mahasiswa dengan ilmu-ilmu yang berfokus 
pada kewirausahaan, baik dari segi teori maupun praktek. Sehingga diharapkan 
lulusan mahasiswa di bidang jurusan manajemen bisnis dan kewirausahaan ini 
sudah memiliki bekal untuk terjun ke masyarakat dan dapat melakukan praktek 
kewirausahaan secara nyata. 
Kewirausahaan  adalah suatu  proses dalam  menciptakan sebuah usaha 
atau bisnis yang dihadapkan dengan resiko dan ketidakpastian untuk memperoleh 
keuntungan dan mengembangkan bisnis dengan cara mengenali kesempatan dan 
memanfaatkan sumber daya yang diperlukan. Berwirausaha berarti 
mengembangkan budaya kerja, karena dengan berwirausaha berarti wirausahawan 
menciptakan peluang kerja baik bagi diri sendiri maupun orang lain di sekitarnya. 
(Donald F. Kuratko dan Richard M. Hodgetts, 2004). 
Jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan di Fakultas Ekonomi 
Universitas  X   di Bandung memiliki sistem pembelajaran yang dihadapkan  
pada kurikulum yang berfokus pada praktek bagaimana mengadakan 
kewirausahaan yang baik, cara-cara membuat business plan suatu wirausaha yang 
terintegrasi, cara-cara serta link untuk memperoleh permodalan dan meyakinkan 
investor untuk berinvestasi pada wirausaha yang akan dirintis. Hal lain yang 
paling membedakan jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan ini 
dibandingkan yang lainnya adalah tugas akhir yang harus dilaksanakan mahasiswa 
yang mengambil jurusan ini. Para mahasiswa yang mengerjakan tugas akhir, tidak 
akan dihadapkan pada skripsi, melainkan pada proyek akhir membuat suatu 
wirausaha secara nyata yang dilakukan secara berkelompok, dan  pada akhirnya 
akan dipresentasikan mengenai kelayakan bisnisnya pada waktu sidang kelulusan. 
Sehingga mau tidak mau, para mahasiswa yang mengambil jurusan ini dipaksa 
untuk melakukan suatu kewirausahaan dan diharuskan menyelesaikan proyek 
akhirnya dengan baik.  
Proyek akhir ini menimbulkan keresahan di kalangan para mahasiswa 
jurusan manajemen bisnis kewirausahaan yang sedang mengambil skripsi. Isu ini 
menjadi penting, karena proyek akhir kewirausahaan ini merupakan persyaratan 
bagi kelulusan para mahasiswa. Peneliti melakukan wawancara terhadap 10 orang 
mahasiswa. Dari hasil wawancara, sebanyak 10 orang mahasiswa (100 %) 
mengakui bahwa para mahasiwa sendiri masih dibingungkan dengan kebijakan 
yang baru berlaku ini. Sebanyak 10 orang mahasiswa (100 %) mengatakan bahwa 
tidak adanya percontohan mengenai cara pengerjaan proyek akhir kewirausahaan 
sebelumnya, serta sebanyak 8 dari 10 orang mahasiswa (80 %) mengatakan bahwa 
materi-materi kewirausahaan yang sebelumnya telah diberikan, dianggap masih 
berupa teori menambah kebingungan dan keresahan di kalangan 
mahasiswa,sementara 2 orang lainnya (20 %) mengatakan walaupun terdapat 
materi kewirausahaan ada yang berupa praktek, namun mereka masih bingung 
bagaimana cara memulai proyek akhir kewirausahaan ini. Peneliti juga melakukan 
wawancara terhadap 3 dosen di Universitas  X  di Bandung. Dari wawancara 
yang dilakukan,  diperoleh hasil bahwa ketiga dosen (100 %)  yang diharapkan 
dapat memberikan jalan keluar mengenai isu proyek akhir ini, mengakui tidak 
mengetahui secara lengkap apa yang harus mereka lakukan dalam  membimbing 
para mahasiswanya mengerjakan proyek akhir kewirausahaan ini.  
Untuk mengatasi keresahan yang terjadi di kalangan mahasiswa ini, 
Fakultas Ekonomi Universitas  X  di Bandung membuat kebijakan lainnya, 
diantaranya dengan mengeluarkan kebijakan bahwa setiap mahasiswa yang 
mengambil jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan diwajibkan untuk 
mengambil tambahan mata kuliah wajib bagi jurusan tersebut, walaupun 
mahasiswa tersebut sebelumnya telah  memenuhi persyaratan mengambil bidang 
studi jurusan manajemen bisnis dan kewirausahaan yaitu telah menempuh mata 
kuliah Kewirausahaan, Manajemen Usaha Kecil dan Menengah serta Studi 
Kelayakan Bisnis. Mata kuliah wajib jurusan kewirausahaan tersebut adalah 
Manajemen Inovasi dan Kreatifitas, Perencanaan dan Simulasi Bisnis, serta 
Seminar Manajemen Kewirausahaan. Kebijakan ini  menyebabkan  semua 
mahasiswa jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan terpaksa terlambat 
mengambil skripsi pada semester ganjil 2009/2010 karena harus mengambil mata 
kuliah wajib jurusan tersebut.  
Untuk mengerjakan proyek akhir kewirausahaan, dibutuhkan wawasan 
dan minat dari mahasiswa jurusan Kewirausahaan. Menurut Donald F. Kuratko 
dan Richard M. Hodgetts, 2004, terdapat lima karakteristik utama yang 
membentuk kewirausahaan dalam diri seseorang, yaitu: risk-taking propensity, 
desire for autonomy, need for achievement, goal orientation, dan internal locus of 
control. Risk-taking propensity adalah mampu membuat keputusan yang tepat dan 
berani mengambil resiko dalam menjalankan suatu usaha berdasarkan evaluasi 
perhitungan perbandingan tingkat kegagalan serta keberhasilan dari suatu 
tindakan tersebut sehingga memperkecil tingkat resiko kegagalan dari tindakan 
yang diambil. Desire for autonomy adalah komitmen yang untuk berkarya yang 
jelas, terarah dan bersifar progresif (berorientasi pada kemajuan) tanpa adanya 
ketergantungan pada pihak lain dalam mengambil keputusan ataupun bertindak 
ketika menjalankan suatu usaha. Need for achievement adalah kebutuhan untuk 
maju dengan gagasan-gagasan yang baru yang berbeda dengan produk-produk 
yang ada di pasar dan menciptakan gagasan-gagasan tersebut menjadi suatu 
produk jadi yang dapat dipasarkan. Goal orientation adalah kemampuan untuk 
mengarahkan segala pemikiran dan tindakan dalam usaha pencapaian target-target 
yang ingin dicapai secara berkesinambungan, dengan terus berkarya dan 
memperhatikan detail dari setiap prosedur pencapaian usaha dengan baik. 
Karakteristik yang terakhir yaitu internal locus of control adalah kepercayaan diri  
seseorang tentang kemampuannya mengendalikan lingkungan sekitar dengan 
kemampuan yang dimiliki.  
Ternyata tidak semua mahasiswa memiliki sikap yang sama terhadap 
kewirausahaan ini. Sikap yang positif atau negatif terhadap kewirausahaan 
tergantung dari nilai-nilai dan harapan pribadi yang dimiliki oleh pribadi 
mahasiswa tersebut. Apabila nilai-nilai dalam diri mahasiswa selaras dengan nilai-
nilai yang ada dalam kewirausahaan, akan memungkinkan munculnya sikap 
positif terhadap kewirausahaan  tersebut. Namun, apabila nilai-nilai pribadi dalam 
diri mahasiswa tidak selaras dengan nilai-nilai dalam kewirausahaan, maka 
memungkinkan munculnya sikap negatif terhadap kewirausahaan tersebut. 
(Krech, Krutchfield, dan Ballachey; 1986) 
Sikap mahasiswa yang positif terhadap kewirausahaan sangat 
dibutuhkan jika akan membuka suatu usaha. Apabila mahasiswa memiliki sikap 
yang positif maka ia akan mendukung segala hal yang berkaitan dengan 
kewirausahaan dan dengan senang hati mencoba melaksanakan kewirausahaan 
tersebut. Hal ini akan membantu mahasiswa tersebut dalam pelaksanaaan proyek 
akhir yang sedang ia kerjakan. Sebaliknya sikap yang negatif dapat memberikan 
dampak yang negatif jika akan membuka suatu usaha.  Mahasiswa yang memiliki 
sikap negatif terhadap kewirausahaan dapat diwujudkan dalam bentuk tidak 
tertarik melakukan kewirausahaan.  Hal ini menghambat mahasiswa yang 
mengambil bidang studi  kewirausahaan ini dalam menyelesaikan proyek akhir 
yang ia kerjakan (Krech, Krutchfield, dan Ballachey; 1986). 
Dari wawancara terhadap 10 orang mahasiswa bidang studi  
kewirausahaan  Fakultas Ekonomi Universitas  X   di Bandung didapatkan 
gambaran umum mengenai aspek kognitif, afektif, dan konatif dari sikap 
mahasiswa bidang studi  kewirausahaan  Fakultas Ekonomi Universitas  X   di 
Bandung terhadap kewirausahaan. Sebanyak 8 dari 10 mahasiswa bidang studi  
kewirausahaan Fakultas Ekonomi Universitas  X   di Bandung (80%) sudah 
mengetahui secara teori bagaimana melakukan analisis perhitungan resiko 
wirausaha yang baik, namun belum memahami bagaimana cara 
mempraktekkannya. Sedangkan 2 dari 10 lainnya (20%) menyatakan sedah 
mengetahui baik secara teori maupun praktek bagaimana meakukan  analisis 
perhitungan resiko wirausaha yang baik. 
Sebanyak 5 dari 10 orang mahasiswa (50 % ) menyatakan bahwa belum 
mengetahui jenis dan target keuntungan dari kewirausahaan yang hendak mereka 
lakukan. Sedangkan 5 orang lainnya (50 %)  mengatakan telah memiliki rencana 
wirausaha, dan merencanakan target keuntungan yang hendak mereka capai. 
Sebanyak 8 dari 10 orang mahasiswa bidang studi  kewirausahaan  
Fakultas Ekonomi Universitas  X   di Bandung (80%) mengatakan merasa 
antusias dalam  melakukan praktek kewirausahaan secara mandiri. Namun, 2 
mahasiswa lainnya (20%) mengatakan tidak merasa antusias melakukan kegiatan 
praktek wirausaha karena hanya mengikuti temannya. 
Sebanyak 6 dari 10 orang Mahasiswa bidang studi  kewirausahaan  
Fakultas Ekonomi Universitas  X   di Bandung (60%) bersedia melakukan  
praktek kewirausahaan secara nyata. Namun 4 orang lainnya (40%) mengaku 
malas melakukan praktek kewirausahaan karena dirasakan terlalu beresiko. 
Sebanyak 80 % menyatakan bahwa merasa antusias mewujudkan ide-ide 
mereka dalam suatu kewirausahaan, sedangkan 20 % lainnya menyatakan tidak 
merasa antusias dan lebih memilih untuk bekerja di perkantoran daripada 
berwirausaha. 
Sebanyak 80 % (8 dari 10) orang mahasiswa yang diwawancarai 
mengatakan bersedia untuk berjuang melakukan kegiatan kewirausahaan hingga 
berhasil. Sedangkan  20 % lainnya mengatakan lebih memilih untuk bekerja 
dengan pekerjaan yang pasti. 
Berdasarkan wawancara tersebut, terdapat variasi sikap. Mahasiswa 
bidang studi  kewirausahaan  Fakultas Ekonomi Universitas  X   di Bandung 
yang memiliki nilai-nilai yang selaras dengan nilai-nilai yang terkandung dalam 
kewirausahaan akan merasa aman dan mendukung kewirausahaan tersebut 
sehingga dapat dikatakan mereka memiliki sikap yang cenderung positif terhadap 
kewirausahaan. Mahasiswa bidang studi kewirausahaan Fakultas Ekonomi 
Universitas  X   di Bandung yang merasa bahwa nilai-nilainya tidak selaras 
dengan kewirausahaan yang akan terjadi akan timbul perasaan tidak aman dan 
pada akhirnya memiliki sikap yang cenderung negatif terhadap kewirausahaan 
yang akan terjadi. Variasi sikap mahasiswa bidang studi  kewirausahaan  Fakultas 
Ekonomi Universitas  X  di Bandung terhadap kewirausahaan inilah yang 
mendorong peneliti untuk melakukan penelitian mengenai sikap mahasiswa 
bidang studi  kewirausahaan  Fakultas Ekonomi Universitas  X   di Bandung 
terhadap kewirausahaan. 
Berdasarkan latar belakang masalah di atas, masalah yang akan diteliti 
adalah: sikap terhadap kewirausahaan pada mahasiswa bidang studi  
kewirausahaan  Fakultas Ekonomi Universitas  X   di Bandung. 
Maksud dari penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran 
mengenai sikap terhadap kewirausahaan pada mahasiswa bidang studi  
kewirausahaan  Fakultas Ekonomi Universitas  X   di Bandung. 
Tujuan dari penelitian ini adalah untuk mengetahui gambaran lebih 
lanjut dan komponen-komponen sikap terhadap kewirausahaan pada mahasiswa 
bidang studi  kewirausahaan  Fakultas Ekonomi Universitas  X   di Bandung. 
1. Penelitian ini diharapkan dapat memberi sumbangan ilmu pengetahuan, 
terutama dalam bidang Psikologi Industri dan Organisasi mengenai sikap 
terhadap kewirausahaan. 
2. Hasil penelitian ini diharapkan dapat memberi tambahan informasi bagi 
peneliti lain yang ingin melakukan penelitian lanjutan mengenai sikap 
terhadap kewirausahaan. 
1. Memberikan informasi mengenai gambaran sikap terhadap kewirausahaan 
bagi mahasiswa bidang studi  kewirausahaan  Fakultas Ekonomi 
Universitas  X   di Bandung sehingga diharapkan dapat memiliki sikap 
yang lebih positif terhadap kewirausahaan. 
2. Memberikan informasi bagi Dosen, khususnya bidang studi kewirausahaan 
mengenai gambaran persentase penyebaran sikap positif dan negatif pada 
mahasiswa bidang studi  kewirausahaan  Fakultas Ekonomi Universitas 
 X   di Bandung terhadap proyek akhir kewirausahaan yang harus mereka 
lakukan, sehingga dapat menjadi masukan untuk menentukan metode 
pengajaran serta bimbingan pengerjaan proyek akhir kewirausahaan yang 
tepat. 
3. Memberikan informasi bagi pihak Fakultas, sebagai bahan pertimbangan 
untuk mengadakan upaya-upaya perubahan sikap terhadap kewirausahaan 
bagi mahasiswa bidang studi  kewirausahaan  Fakultas Ekonomi 
Universitas  X   di Bandung yang menunjukkan sikap yang negatif dan 
upaya-upaya untuk mempertahankan sikap positif terhadap kewirausahaan 
yang sudah ditampilkan. 
Pendidikan kewirausahaan akan memberikan karakter para mahasiswa 
memiliki mental dan moral yang kuat, jiwa kemandirian, dan sikap ulet (tahan 
banting), pengetahuan dan keterampilan yang memadai, serta mampu 
mengahadapi persaingan global. Dengan sikap kreatif, mandiri, ulet, dan didukung 
dengan karakter yang baik, maka para mahasiswaakan mampu mengatasi problem 
dirinya sendiri. Bahkan bisa memberikan kontribusi dalam ikut memecahkan 
problem kehidupan yang dihadapi oleh masyarakat dengan cara menciptakan 
lapangan pekerjaan dari kewirausahaan yang dibangunnya. 
Fakultas Ekonomi Universitas  X  di Bandung mengadakan suatu 
pilihan jurusan bidang studi baru yaitu bidang studi Manajemen Bisnis dan 
Kewirausahaan, dimana mengharuskan setiap mahasiswa yang mengambil jurusan 
ini, untuk melakukan proyek akhir yaitu melaksanakan praktek kegiatan 
kewirausahaan secara berkelompok. Sehingga pada akhirnya, mau tidak mau  
mahasiwa yang mengambil bidang studi kewirausahaan ini harus melakukan suatu 
kewirausahaan sebagai persyaratan kelulusan pendidikan yang telah mereka 
tempuh. 
Secara konseptual, terdapat lima karakteristik utama yang membentuk 
kewirausahaan yang perlu dimiliki seorang mahasiswa dalam mengerjakan proyek 
akhir,, yaitu: risk-taking propensity, desire for autonomy, need for achievement, 
goal orientation, dan internal locus of control. (Donald F. Kuratko dan Richard 
M. Hodgetts, 2004). Karakteristik-karakteristik ini saling berkaitan dan saling 
menunjang satu sama lain serta harus ada pada setiap mahasiswa yang 
berwirausaha dengan kondisi yang berbeda-beda dalam membentuk suatu sikap 
terhadap kewirausahaan. 
Risk-taking propensity adalah kemampuan mahasiswa dapat mengambil 
keputusan berdasarkan evaluasi kemampuan pada diri sendiri dalam menjalankan 
kewirausahaan yang diinginkan, evaluasi perhitungan perbandingan tingkat 
kegagalan serta keberhasilan dari suatu tindakan tersebut sehingga memperkecil 
tingkat resiko kegagalan dari tindakan yang diambil. Evaluasi perhitungan 
dilakukan berdasarkan analisis SWOT (Strenght, Weakness, Opportunity, Threat) 
pada jenis kewirausahaan yang hendak mahasiswa lakukan untuk proyek akhir 
mereka, dan juga dengan melakukan strategi-strategi yang meliputi tindakan 
membagi keuntungan bisnis serta resiko kerugian mereka dengan yang lain.  
Desire for autonomy adalah komitmen mahasiswa untuk berkarya 
dengan jelas, terarah dan bersifar progresif (berorientasi pada kemajuan) tanpa 
adanya ketergantungan  dalam mengambil keputusan ataupun bertindak. Hal ini 
mencakup komitmen terhadap diri mahasiswa sendiri untuk mandiri dalam 
melakukan suatu kewirausahaan, yang dilakukan dengan  mengidentifikasi  jenis 
kewirausahaan yang dilakukan, menentukan langkah-langkah dalam menjalankan 
kewirausahaan, harapan, dan target-target keuntungan yang direncanakan dalam 
menjalankan suatu praktek kewirausahaan tanpa dipengaruhi oleh campur tangan 
orang lain. 
Need for achievement adalah kebutuhan untuk maju yang tercermin dari 
keinginan, cara berpikir, dan tindakan yang bertujuan yang maju, penuh dengan 
gagasan-gagasan yang baru serta berbeda dengan produk-produk yang ada di 
pasar. Hal ini ditunjukkan dari kemampuan mahasiswa dalam menghasilkan suatu 
ide wirausaha yang baru, sehingga dapat membedakannya dari wirausaha yang 
telah ada sebelumnya, menciptakan produk baru yang belum pernah ditawarkan, 
mencari sistem pemasaran serta distribusi yang unik dan mmemiliki ciri khas 
sehingga membedakan dari produk sejenis yang ditawarkan oleh kewirausahaan 
yang dilakukan oleh para mahasiswa. 
Goal orientation adalah kemampuan mahasiswa untuk mengarahkan 
segala pemikiran, tindakan dan detail prosedur dalam  berwirausaha untuk 
mencapai target-target yang ingin dicapai secara berkesinambungan. Hal ini 
ditunjukkan pencapaian keuntungan yang diperoleh mahasiswa dalam  melakukan 
wirausaha, penetapan standar mutu dan kualitas produk yang dihasilkan dan 
quality control dalam menghasilkan produk. 
Internal locus of control adalah kepercayaan mahasiswa bahwa ia 
mampu mengendalikan lingkungan di sekitarnya dengan kemampuan yang 
dimilikinya. Hal ini ditunjukkan dalam usaha mahasiswa yang pantang menyerah 
untuk berpartisipasi dalam suatu kerjasama wirausaha, melakukannya dengan 
penuh perhitungan, berhati-hati, serta bersikap jujur dan tidak melanggar aturan 
kesepakatan yang telah ditetapkan bersama. Strategi-strategi ini meliputi tindakan 
membagi keuntungan bisnis aantar rekan bisnis mahasiswa serta resiko kerugian 
mereka dengan yang lain. Contohnya yaitu dengan cara membuat suatu business 
plan  sebagai alat membujuk rekan usaha dan para investor untuk menanamkan 
modalnya, membujuk kreditor untuk memberlakukan peminjaman dengan jangka 
waktu yang spesial, dan membujuk para supplier agar meningkatkan penawaran 
produknya. 
Pelaksanaan kewirausahaan sebagai proyek akhir prasyarat kelulusan 
membawa kesulitan bagi mahasiswa yang mengambil jurusan bidang studi ini, 
karena tidak adanya percontohan dalam  melakukan kewirausahaan ini, membuat 
para mahasiswa tidak memiliki gambaran langkah-langkah apa saja yang perlu 
mereka lakukan dalam melakukan kewirausahaan secara praktikal. Selain itu, 
bantuan bimbingan yang dilakukan oleh para dosen  masih dirasakan bersifat teori 
dan kurang dapat diaplikasikan.  
Mahasiswa Jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan mempersepsi 
dan bereaksi dengan cara yang berbeda-beda menghadapi perubahan ini. 
Perbedaan tujuan (goals) yang ingin dicapai mahasiswa, kelengkapan informasi 
tentang kewirausahaan, dan tekanan yang ada dalam kelompok mempengaruhi 
cara mahasiswa mempersepsi sehingga menghasilkan sikap yang berbeda-beda 
(Krech, Krutchfield, dan Ballachey; 1986). Penghayatan yang berbeda-beda ini 
akan membentuk sikap mahasiswa Jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan 
terhadap kewirausahaan. 
Mahasiswa jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan akan 
mengembangkan sikap yang positif terhadap kewirausahaan jika kewirausahaan 
dapat mengakomodasi pencapaian goals yang dimilikinya. Sebaliknya mahasiswa 
jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan akan mengembangkan sikap yang 
negatif terhadap kewirausahaan jika kewirausahaan dihayati menghalangi 
pencapaian goals yang dimilikinya. 
Sikap juga dapat dipengaruhi oleh keluasan informasi yang dimiliki oleh 
individu. Sikap terhadap objek tertentu bisa jadi tidak adekuat karena adanya 
informasi yang keliru (Krech, Crutchfield, & Ballachey, 1986). Mahasiswa 
jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan yang memiliki informasi yang 
keliru mengenai kewirausahaan bisa jadi memiliki sikap yang positif ataupun 
negatif terhadap kewirausahaan. 
Keanggotaan dalam kelompok (primary group) dan kelompok di mana 
individu merasa menjadi bagiannya (reference group) juga dapat mempengaruhi 
sikap yang dimiliki mahasiswa jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan 
terhadap kewirausahaan (Krech, Crutchfield, & Ballachey, 1986). Sikap individu 
cenderung mencerminkan beliefs (keyakinan), values (nilai), dan norma 
kelompok. Kelompok juga membantu mempertahankan suatu sikap yang dimiliki 
oleh individu. 
Sikap adalah suatu sistem yang relatif menetap yang mencakup hasil 
evaluasi yang positif atau negatif, perasaan-perasaan emosional, dan 
kecenderungan bertindak untuk mendukung atau menentang suatu objek sosial 
(Krech, Crutchfield, & Ballachey, 1986). Dalam hal ini yang menjadi objek sosial 
adalah kewirausahaan yang tercermin melalui karakteristik-karakteristik yang 
membentuknya yaitu, risk-taking propensity, desire for autonomy, need for 
achievement, goal orientation, dan internal locus of control. Terhadap kelima 
karakteristik dari kewirausahaan ini, mahasiswa bisa saja memahami bahwa 
kewirausahaan memang dibutuhkan, namun tidak menyukainya sehingga kurang 
mendukung kewirausahaan. Hal ini dapat dijelaskan berdasarkan adanya aspek 
sikap yang terdiri dari aspek kognitif, afektif, dan konatif (Krech, Crutchfield, & 
Ballachey, 1986). 
Aspek kognitif ini terdiri atas beliefs pemahaman, pengetahuan, dan 
konsep yang dimiliki individu mengenai objek sikap (Krech, Crutchfield, & 
Ballachey, 1986). Dalam hal ini diharapkan mahasiswa jurusan Manajemen Bisnis 
dan Kewirausahaan memiliki pemahaman yang memadai mengenai 
kewirausahaan yang sedang terjadi. Aspek yang paling penting dari aspek kognitif 
adalah aspek evaluatif tentang kewirausahaan yang meliputi kualitas favourable 
atau unfavourable, diinginkan atau tidak diinginkan,  baik? atau  buruk? (Krech, 
Crutchfield, & Ballachey, 1986). 
Aspek afektif mengacu pada penghayatan emosi yang dikaitkan dengan 
objek sikap (Krech, Crutchfield, & Ballachey, 1986). Mahasiswa jurusan 
Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan menghayati kewirausahaan sebagai 
sesuatu yang menyenangkan atau tidak menyenangkan, disukai atau tidak disukai 
dan memberi karakter yang mendorong, mendesak, dan memotivasi sikap (Krech, 
Crutchfield, & Ballachey, 1986). 
Aspek konatif atau aspek kecenderungan untuk bertindak meliputi semua 
kesiagaan individu untuk berperilaku terhadap objek sikap (Krech, Crutchfield, & 
Ballachey, 1986). Mahasiswa Jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan 
cenderung menampilkan perilaku yang menerima dan mendukung kewirausahaan 
jika memiliki sikap yang positif terhadap kewirausahaan. Jika Mahasiswa Jurusan 
Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan memiliki sikap yang negatif, mahasiswa 
akan cenderung menolak kewirausahaan. 
Kombinasi aspek kognitif, afektif, dan konatif inilah yang membentuk 
sikap mahasiswa jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan terhadap 
kewirausahaan. Tidak menutup kemungkinan terdapat pertentangan antar ketiga 
aspek sikap. Suatu sikap dapat memiliki kombinasi aspek kognitif, afektif, dan 
konatif yang positif ataupun negatif. Krech, Crutchfield, dan Ballachey (1986) 
mengatakan kombinasi inilah yang membedakan sikap individu dalam derajatnya. 
Sikap bisa jadi positif bahkan negatif. 
Bila mahasiswa memiliki hasil evaluasi yang positif terhadap 
kewirausahaan, menyukai kewirausahaan, dan memiliki kecenderungan bertindak 
yang mendukung kewirausahaan, mahasiswa akan memiliki sikap yang positif 
(Krech, Crutchfield, & Ballachey, 1986). Sikap yang positif ini juga dapat 
memiliki dua aspek sikap yang positif dan salah satu aspek lainnya yang negatif. 
Bila mahasiswa memiliki hasil evaluasi yang negatif terhadap 
kewirausahaan, tidak menyukai kewirausahaan, dan memiliki kecenderungan 
bertindak yang menentang kewirausahaan, mahasiswa akan memiliki sikap yang 
negatif (Krech, Crutchfield, & Ballachey, 1986). Sama halnya dengan sikap 
terhadap kewirausahaan yang positif. Sikap yang negatif juga dapat memiliki 
kombinasi kedua aspek sikap yang negatif dan salah satu aspek yang positif. 
Sikap terhadap kewirausahaan yang positif memungkinkan mahasiswa 
jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan untuk menerima dan mendukung 
jalannya kewirausahaan. Sedangkan sikap mahasiswa jurusan Manajemen Bisnis 
dan Kewirausahaan yang negatif berpotensi menghambat jalannya kewirausahaan 
karena ada kecenderungan untuk menolak perubahan. 
Dari uraian di atas, dapat dibuat bagan sebagai berikut: 
terdiri dari : 
? risk-taking 
propensity,  
? desire for 
autonomy,  
? need for 
achievement,  
? goal orientation,  
? internal locus of 
Faktor-faktor yang 
mempengaruhi: 
Manajemen Bisnis dan Kewirausahaa.sehingga menghasilkan sikap 
mahasiswa jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan yang berbeda-beda. 
(goals), keluasan informasi yang dimiliki, dan primary group dan reference 
group yang dimiliki masing-masing mahasiswa jurusan Manajemen Bisnis 
dan Kewirausahaan. 
yang ada dalam diri setiap mahasiswa membentuk sikap terhadap 
kewirausahaan yang berbeda pada setiap mahasiswa jurusan Manajemen 
Bisnis dan Kewirausahaan. 
positif, dan aspek konatif positif yang ada dalam diri setiap mahasiswa 
membentuk sikap terhadap kewirausahaan yang positif pada mahasiswa 
jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan. 
negatif, dan aspek konatif negatif yang ada dalam diri setiap mahasiswa 
membentuk sikap terhadap kewirausahaan yang negatif pula setiap mahasiswa 
jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan. 
salah satu dari tiga aspek lainnya negatif akan membentuk sikap yang positif  
dalam diri mahasiswa jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan  
terhadap kewirausahaan. 
salah satu dari tiga aspek lainnya positif akan membentuk sikap yang negatif  
dalam diri mahasiswa jurusan Manajemen Bisnis dan Kewirausahaan  
terhadap kewirausahaan. 
Krech, Crutchfield, & Ballachey (1986: 177) mendefinisikan sikap 
sebagai:  An enduring system of positive or negative evaluations, emotional 
feelings, and pro or con action tendencies with respect to a social object.  Sikap 
adalah suatu sistem yang relatif menetap mencakup evaluasi positif atau negatif, 
perasaan-perasaan emosional, dan kecenderungan bertindak untuk mendukung 
atau menentang suatu objek sosial. 
Sikap memiliki ciri-ciri sebagai berikut: 
1.) Sikap tidak berdiri sendiri, selalu terkait dengan objek. 
Objek dari sikap dapat berjumlah tunggal/ satu, dapat pula berjumlah banyak. 
Dapat merupakan benda, orang, kelompok, kejadian, dan sebagainya. 
2.) Sikap merupakan hasil belajar, tidak dibawa sejak lahir melainkan dibentuk 
dan dipelajari sepanjang perkembangan individu dalam hubungannya dengan 
objek. 
3.) Sikap bersifat dinamik, dapat berubah dan berkembang. 
Objek dari sikap dapat merupakan segala sesuatu yang eksis bagi individu. 
Seorang individu dapat mempunyai berbagai macam sikap terhadap berbagai 
macam objek, namun jumlah sikap individu terbatas. Individu hanya dapat 
mempunyai sikap terhadap objek-objek yang eksis di dalam dunia psikologisnya 
sendiri. 
Terdapat tiga komponen yang terkandung di dalam sikap, yaitu: 
1.) Komponen kognitif 
Komponen kognitif dari suatu sikap terdiri dari beliefs individu tentang 
suatu objek (meliputi pemahamannya, pengetahuannya, konsepsinya tentang 
objek tersebut. Hal yang paling penting dalam komponen kognitif sikap ialah 
aspek evaluatif, yang meliputi kualitas-kualitas favorable atau unfavorable, 
diinginkan atau tidak diinginkan,  baik  atau  buruk  berdasarkan penilaian 
individu dan beliefs individu tentang cara memberikan respon terhadap subjek 
yang sesuai atau tidak sesuai. 
2.) Komponen perasaan atau afektif 
Komponen perasaan dari suatu sikap mengacu pada emosi-emosi yang 
dikaitkan pada suatu objek. Suatu objek dirasakan menyenangkan atau tidak 
menyenangkan, disukai atau tidak disukai. Bobot emosional inilah yang memberi 
karakter mendorong dan mendesak pada sikap. 
3.) Komponen kecenderungan bertindak atau konatif 
Komponen kecenderungan bertindak dari suatu sikap meliputi semua 
kesiagaan berperilaku terhadap suatu objek. Bila seorang individu mempunyai 
sikap yang positif terhadap suatu objek, ia akan cenderung bersedia untuk 
menerima, menolong, mendukung; sebaliknya bila ia mempunyai sikap yang 
negatif terhadap objek itu maka ia cenderung untuk berperilaku menolak, 
merusak, menghukum, atau menghancurkan objek tersebut. 
Ketiga komponen sikap masing-masing dapat bervariasi dalam derajat 
valensi dan multipleksitas-nya. 
1.) Valensi, mengacu pada derajat favorability dan unfavorability 
Valensi dapat bergerak dari sangat favorable sampai sangat unfavorable, 
menuju atau menetang objek. Valensi adalah karakteristik yang diterapkan pada 
masing-masing komponen sistem sikap.. 
Jika seorang individu yang mempunyai komponen kognitif yang sangat 
favorable tentang suatu objek, individu tersebut akan berpendapat bahwa objek 
tersebut sangat baik; sebaliknya bila komponen kognisinya itu sangat unfavorable, 
ia menganggap objek tersebut sangat buruk.  
Valensi komponen perasaan dapat bervariasi dari valensi positif yang 
ekstrim sampai valensi negatif yang ekstrim, dari sangat mencintai tanpa syarat 
sampai sangat benci. 
Valensi komponen kecenderungan bertindak dapat bervariasi dari 
kecenderungan untuk membantu atau mendukung atau melindungi dengan segala 
cara sampai kecenderungan ekstrim untuk menyerang dan menghancurkan. 
Valensi setiap komponen sikap memiliki kecenderungan untuk konsisten 
satu sama lain. Terdapat korelasi skor valensi yang tinggi antar komponen sikap 
yang berbeda. 
2.) Multipleksitas, mengacu pada jumlah dan variasi elemen-elemen atau 
bagian-bagian dari suatu komponen sikap.  
Komponen kognitif dapat bervariasi dari pengetahuan minimal tentang 
suatu objek sekedar untuk dapat mengenali dan membedakannya dari objek-objek 
lain sampai pada seperangkat pengetahuan yang lengkap tentang objek tersebut. 
Komponen kognitif dari sikap seseorang tentang  ilmu pengetahuan  mungkin 
multipleks, meliputi pembedaan antara ilmu pengetahuan fisik dengan ilmu 
pengetahuan sosial, antara ilmu pengetahuan murni dengan ilmu pengetahuan 
terapan, antara pengetahuan dengan ilmuwan, antara teori-teori ilmu pengetahuan 
dengan data ilmu pengetahuan, dan sebagainya. Sebaliknya, tentang hal-hal 
agamawi mungkin simpleks; mungkin ia tidak membedakan antara  gereja  
sebagai suatu lembaga dengan agama sebagai prinsip-prinsip hidup, antara sekte 
agama yang satu dengan sekte yang lain, antara dogma agama yang satu dengan 
dogma agama yang lain. 
Komponen perasaan dari suatu sikap juga dapat bervariasi dari perasaan 
positif yang tidak mempunyai perbedaan-perbedaan sampai seperangkat perasaan 
multipleks terhadap suatu objek. Seseorang mungkin mengalami perasaan cinta, 
kagum, dan menghargai terhadap seorang wanita; dan terhadap wanita lain 
mungkin hanya merasa suka. 
Komponen kecenderungan bertindak juga dapat bervariasi 
multipleksitasnya, dari suatu kecenderungan untuk menyerang (atau membantu) 
sampai pada kecenderungan-kecenderungan serupa yang sangat kompleks. 
Seseorang yang mempunyai sikap positif yang multipleks terhadap partai tertentu 
mempunyai kecenderungan untuk bertindak yang kompleks, seperti misalnya 
berkampanye untuk partai tersebut, menyumbang dana, memberikan suara dalam 
Pemilu; sedangkan yang sikapnya positif simpleks mungkin hanya mempunyai 
kecenderungan bertindak untuk memberi suara bagi partai tersebut dalam Pemilu. 
Seiring dengan perkembangan individu, kognisi, perasaan dan 
kecenderungan bertindaknya terhadap berbagai objek di dalam lingkungannya 
menjadi terorganisasi ke dalam suatu sistem yang relatif menetap. 
Sikap sebagai suatu sistem, berarti ada saling hubungan di antara ketiga 
komponennya. Ketiga komponen tersebut saling bergantungan, saling 
mempengaruhi. Kognisi individu tentang suatu objek dipengaruhi oleh perasaan-
perasaan dan kecenderungan-kecenderungan bertindaknya terhadap objek 
tersebut; dan perubahan dalam kognisinya tentang objek tersebut akan cenderung 
menghasilkan perubahan-perubahan dalam segi perasaan dan kecenderungan 
bertindaknya terhadap objek tersebut. 
sosial, sesuai dengan karakteristik-karakteristik primernya. 
Tidak semua sikap serupa struktur sistemiknya. Sikap berbeda satu dengan 
yang lain dalam hal jumlah karakteristik dasarnya. Bagaimana suatu sikap 
mempengaruhi perilaku sosial, tergantung pada berbagai hal sehubungan dengan 
komponen-komponen sistem sikap itu sendiri dan konstelasi sikap tersebut dalam 
diri individu. 
1.) Sikap berkembang dalam proses pemuasan kebutuhan. 
Untuk menanggulangi berbagai macam masalah dalam usaha memuaskan 
kebutuhan-kebutuhannya (needs), individu mengembangkan sikapnya. Individu 
mengembangkan sikap positif terhadap objek-objek dan orang-orang yang 
memuaskan needs-nya, dan akan mengembangkan sikap negatif terhadap objek-
objek dan orang-orang yang menghalangi pemenuhan needs-nya. Needs ini 
tercermin dalam tujuan (goals) yang ingin dicapai oleh individu. 
Sikap merupakan suatu sistem yang relatif menetap dan akan digunakan 
untuk memecahkan sejumlah masalah yang berbeda, yaitu untuk memuaskan 
sejumlah needs yang berbeda-beda. 
2.) Sikap individu dibentuk oleh informasi yang diperolehnya. 
Sikap tidak saja berkembang dalam rangka memuaskan needs, tetapi juga 
dibentuk oleh informasi yang diperoleh individu. Misalnya ketika individu 
mendapat kabar yang tidak menyenangkan mengenai sikap salah seorang 
atasannya terhadap bawahannya. Hal ini membuat individu yang bersangkutan 
mengembangkan sikap yang cenderung negatif terhadap atasan tersebut. 
Informasi baru biasa digunakan untuk membentuk sikap yang sesuai dengan sikap 
yang berhubungan yang sudah ada sebelumnya. 
3.) Keanggotaan dalam kelompok turut menentukan pembentukan sikap individu. 
Beberapa sikap individu bersumber pada kelompok dan mendapatkan 
dukungan dari kelompok dimana individu menjadi anggotanya. Keanggotaan 
individu dalam suatu kelompok (primary group) membentuk sikapnya hanya bila 
individu mengidentifikasikan diri dengan kelompok tersebut, yaitu bila kelompok 
tersebut berfungsi sebagai  reference group  baginya. Kelompok dimana individu 
bukan merupakan anggotanya juga dapat berfungsi sebagai  reference group  
bagi individu tersebut, dan kelompok itu mempengaruhi perkembangan sikap 
individu. Sikap individu cenderung mencerminkan keyakinan (beliefs), nilai-nilai 
(values), dan norma (norms) kelompoknya. 
Kewirausahaan  dapat didefinisikan sebagai suatu proses dalam 
menciptakan sebuah usaha atau bisnis yang dihadapkan dengan resiko dan 
ketidakpastian untuk memperoleh keuntungan dan mengembangkan bisnis dengan 
cara mengenali kesempatan dan memanfaatkan sumber daya yang diperlukan 
(Donald F. Kuratko dan Richard M. Hodgetts, 2004). 
Donald F. Kuratko dan Richard M. Hodgetts (2004). mengatakan 
terdapat 5 karakteristik-karakteristik utama yang membentuk kewirausahaan : 
1. Risk-taking propensity  
Risk-taking propensity adalah kemampuan individu dapat mengambil 
keputusan berdasarkan evaluasi perhitungan perbandingan tingkat kegagalan serta 
keberhasilan dari suatu tindakan tersebut sehingga memperkecil tingkat resiko 
kegagalan dari tindakan yang diambil. Evaluasi perhitungan dilakukan 
berdasarkan analisis SWOT  (Strength, Weakness, Opportunities, Thread) pada 
jenis kewirausahaan yang hendak individu lakukan, dan juga dengan melakukan 
strategi-strategi yang meliputi tindakan membagi keuntungan bisnis serta resiko 
kerugian mereka dengan yang lain.  
2. Desire for autonomy  
Desire for autonomy adalah komitmen individu untuk berkarya dengan 
jelas, terarah dan bersifar progresif (berorientasi pada kemajuan) tanpa adanya 
ketergantungan  dalam mengambil keputusan ataupun bertindak. Hal ini 
mencakup komitmen terhadap diri individu sendiri untuk mandiri dalam 
melakukan suatu kewirausahaan, yang dilakukan dengan  mengidentifikasi  jenis 
kewirausahaan yang dilakukan, menentukan langkah-langkah dalam menjalankan 
kewirausahaan, harapan, dan target-target keuntungan yang direncanakan dalam 
menjalankan suatu praktek kewirausahaan tanpa dipengaruhi oleh campur tangan 
orang lain. 
3. Need for achievement  
Need for achievement adalah kebutuhan untuk maju yang tercermin dari 
keinginan, cara berpikir, dan tindakan yang bertujuan yang maju, penuh dengan 
gagasan-gagasan yang baru serta berbeda dengan produk-produk yang ada di 
pasar. Hal ini ditunjukkan dari kemampuan individu dalam menghasilkan suatu 
ide wirausaha yang baru, sehingga dapat membedakannya dari wirausaha yang 
telah ada sebelumnya, menciptakan produk baru yang belum pernah ditawarkan, 
mencari sistem pemasaran serta distribusi yang unik dan mmemiliki ciri khas 
sehingga membedakan dari produk sejenis yang ditawarkan oleh kewirausahaan 
yang dilakukan oleh para individu. 
4. Goal orientation  
Goal orientation adalah kemampuan individu untuk mengarahkan segala 
pemikiran, tindakan dan detail prosedur dalam  berwirausaha untuk mencapai 
target-target yang ingin dicapai secara berkesinambungan. Hal ini ditunjukkan 
pencapaian keuntungan yang diperoleh individu dalam  melakukan wirausaha, 
penetapan standar mutu dan kualitas produk yang dihasilkan dan quality control 
dalam menghasilkan produk. 
5. Internal locus of control  
Internal locus of control adalah kepercayaan diri individu bahwa ia 
mampu mengendalikan lingkungan di sekitarnya dengan kemampuan yang 
dimilikinya. Hal ini ditunjukkan dalam usaha individu untuk berpartisipasi dalam 
suatu kerjasama wirausaha, melakukannya dengan penuh perhitungan, berhati-
hati, serta bersikap jujur dan tidak melanggar aturan kesepakatan yang telah 
ditetapkan bersama. Strategi-strategi ini meliputi tindakan membagi keuntungan 
bisnis antar rekan bisnis individu serta resiko kerugian mereka dengan yang lain. 
Contohnya yaitu dengan cara membuat suatu business plan  sebagai alat 
membujuk rekan usaha dan para investor untuk menanamkan modalnya, 
membujuk kreditor untuk memberlakukan peminjaman dengan jangka waktu yang 
spesial, dan membujuk para supplier agar meningkatkan penawaran produknya. 
Beberapa peluang keuntungan yang dapat digunakan sebagai tujuan yang 
memberikan seseorang dorongan kuat untuk berwirausaha adalah sebagai berikut : 
1. Mempunyai kebebasan mencapai tujuan keuntungan finansial yang 
dikehendaki. 
 Wirausaha memberikan kebebasan kepada setiap orang untuk menentukan 
tujuannya sendiri. Mereka dapat menentukan sendiri target-target keuntungan 
finansial dari kewirausahaan yang mereka jalankan. Meskipun uang bukan 
segalanya, keuntungan finansial yang berasal dari laba usaha merupakan faktor 
penting untuk memotivasi diri mengembangkan usaha baru. Maka tidak heran, 
tujuan untuk memperoleh keuntungan finansial ini, dapat membuka peluang-
peluang baru dalam yang dapat dijadikan sebagai tujuan berwirausaha lainnya, 
seperti mempunyai kesempatan untuk mengaktualisasikan minat dan kompetensi 
yang dimiliki, memperoleh prestise dalam masyarakat, kemandirian dalam 
memperoleh pendapatan finansial dengan cara yang dikehendaki.   
2. Mempunyai kesempatan untuk mengaktualisasikan minat dan kompetensi 
diri secara penuh. 
Menurut Guilford (Donald F. Kuratko dan Richard M. Hodgetts, 2004), 
minat adalah tendensi seseorang untuk berprilaku berdasarkan ketertarikkannya 
pada jenis-jenis kegiatan tertentu. Sedangkan kompetensi yang dikemukakan oleh 
Spencer dan Spencer (Donald F. Kuratko dan Richard M. Hodgetts, 2004), adalah 
karakteristik dasar dari seseorang yang biasanya terkait dengan kinerja efektif 
menurut kriteria tertentu dan/atau kinerja suoerior dalam sebuah pekerjaan atau 
situasi. Banyak orang menyadari  bahwa menjadi pekerja itu terkadang sangat 
membosankan, tidak menantang, dan sangat tidak menarik. Namun, bagi 
wirausahawan hal tersebut tidak berlaku, bahkan bekerja dan bermain hampir 
tidak ada bedanya, sangat menyenangkan. Kegiatan bisnis yang mereka geluti 
sebagai alat untuk mengaktualisasikan minat dan kompetensi diri secara penuh. 
Para wirausahawan menyadari bahwa batasan terhadap kesuksesan mereka adalah 
segala hal yang ditentukan oleh kreatifitas, antusias, dan visi mereka sendiri. 
Dengan memiliki sebuah wirausaha, mereka dapat mendemonstrasikan pikiran 
dan perilaku mereka sendiri yang berarti memberikan kekuasaan secara penuh. 
3. Memiliki kesempatan untuk berperan dalam masyarakat dan mendapatkan 
prestise atas kewirausahaan yang dijalankan. 
Prestise adalah kebanggaan yang yang diperoleh oleh individu atas 
prestasi yang telah dicapai individu tersebut. Dengan mendirikan sebuah usaha, 
wirausahawan memberikan manfaat pada masyarakat untuk mendapatkan 
kesempatan kerja dan membantu masyarakat dalam mendapatkan barang atau jasa 
yang dapat memenuhi barang atau jasa yang dapat memenuhi kebutuhan dan 
keinginan mereka. Dari manfaat yang dapat diberikan inilah, mereka dihormati, 
dipercaya, bahkan dihargai atas usaha mereka oleh masyarakat. Wirausahawan 
mendapatkan prestise atas wirausaha mereka yang mereka jalankan.  
4. Kemandirian dalam memperoleh pendapatan finansial 
Menjadi wirausahawan akan memiliki kebebasan untuk menentukan 
sendiri keuntungan atas investasinya.. Wirausahawan dapat menentukan sendiri 
target-target pencapaian usaha yang mereka inginkan, kebebasan dalam 
menggunakan sumber daya, menyusun kehidupan dan perilaku kerja pribadinya 
secara fleksibel dan tidak bergantung pada orang lain. 
Berikut adalah daftar informasi yang harus diketahui untuk menjalankan 
suatu kewirausahaan dengan baik : 
1. Teknik mengenali peluang dan memilih jenis usaha, yang terdiri atas : 
dijalankan. 
yang sejenis. 
2. Perencanaan dan operasionalisasi usaha,  yang terdiri atas : 
sumber daya yang dimiliki dan perencanaan target-target keuntungan 
perencanaan alokasi penggunaan sumber daya, pengadaan sumber 
daya yang dibutuhkan, perencanaan dan persiapan alternative sumber 
daya lannya bila dibutuhkan. 
3. Pengelolaan keuangan usaha, dan merancang strategi-strategi pemasaran, 
modal usaha, informasi sumber permodalan usaha, cara-cara 
pengelolaan keuangan, penyusunan laporan keuangan. 
menentukan strategi pemasaran, menentukan alat pemasaran, 
informasi peredaran barang dan jasa, penentuan pengembangan 
diverifikasi dan diferensiasi usaha. 
4. Teknik menyusun Bussiness Plan yang baik, mencari investor dan 
permodalan untuk usaha. 
Rancangan penelitian ini dilakukan dengan menggunakan metode survey, 
yaitu metode pengumpulan data dari sejumlah unit atau individu dalam jangka 
waktu yang bersamaan dan biasanya berjumlah besar (Moh. Nasir, 2000). Survey 
dilakukan dengan maksud untuk mengetahui bagaimana sikap terhadap 
kewirausahaan pada mahasiswa bidang studi kewirausahaan Fakultas Ekonomi 
Universitas  X  di Bandung. 
Sesuai dengan masalah yang akan diteliti, maka variabel dalam penelitian 
ini adalah sikap terhadap kewirausahaan pada mahasiswa bidang studi  
kewirausahaan  Fakultas Ekonomi Universitas  X  di Bandung. 
Sikap terhadap kewirausahaan mahasiswa bidang studi  kewirausahaan  
Fakultas Ekonomi Universitas  X  adalah  derajat positif atau negatif  mahasiswa 
bidang studi  kewirausahaan dalam melakukan evaluasi terhadap lima 
karakteristik utama dalam kewirausahaan yang saling berhubungan satu sama lain. 
Hasil evaluasi ini tercermin melalui tiga aspek, yaitu kognisi, afeksi, dan 
konasi, yaitu : 
pendapat yang dimiliki mahasiswa bidang studi kewirausahaan Fakultas 
Ekonomi Universitas  X  di Bandung terhadap lima karakteristik 
kewirausahaan. Selain itu aspek kognitif juga mencangkup aspek evaluasif 
terhadap lima karakteristik kewirausahaan yang meliputi kualitas favorable 
atau unfavorable, diinginkan atau tidak diinginkan,  baik  atau  buruk , 
terhadap  kemampuan membuat keputusan yang tepat dan berani mengambil 
resiko, kemauan  kuat untuk berkarya (terutama dalam bidang ilmu ekonomi) 
dan semangat untuk mandiri, kebutuhan untuk maju dan penuh dengan 
gagasan-gagasan yang baru yang berbeda dengan produk yang telah ada di 
pasaran, kemampuan mahasiswa untuk mencapai target-target yang ingin 
dicapai secara berkesinambungan, dan kepercayaan mahasiswa bahwa ia 
mampu mengendalikan lingkungan di sekitarnya dengan kemampuan yang 
dimilikinya dalam melakukan kewirausahaan. 
Fakultas Ekonomi Universitas  X  di Bandung terhadap lima karakteristik 
kewirausahaan, yaitu apakah mahasiswa merasa praktek kewirausahaan 
menyenangkan atau tidak menyenangkan untuk dilakukan, apakah mahasiswa 
menyukai atau tidak menyukai dalam hal yang berkaitan terhadap  
kemampuan membuat keputusan yang tepat dan berani mengambil resiko, 
kemauan  kuat untuk berkarya (terutama dalam bidang ilmu ekonomi) dan 
semangat untuk mandiri, kebutuhan untuk maju dan penuh dengan gagasan-
gagasan yang baru yang berbeda dengan produk yang telah ada di pasaran, 
kemampuan mahasiswa untuk mencapai target-target yang ingin dicapai 
secara berkesinambungan, dan kepercayaan mahasiswa bahwa ia mampu 
mengendalikan lingkungan di sekitarnya dengan kemampuan yang 
dimilikinya dalam melakukan kewirausahaan. 
karakteristik kewirausahaan, yaitu terhadap  kemampuan membuat keputusan 
yang tepat dan berani mengambil resiko, kemauan  kuat untuk berkarya 
(terutama dalam bidang ilmu ekonomi) dan semangat untuk mandiri, 
kebutuhan untuk maju dan penuh dengan gagasan-gagasan yang baru yang 
berbeda dengan produk yang telah ada di pasaran, kemampuan mahasiswa 
untuk mencapai target-target yang ingin dicapai secara berkesinambungan, 
dan kepercayaan mahasiswa bahwa ia mampu mengendalikan lingkungan di 
sekitarnya dengan kemampuan yang dimilikinya dalam melakukan 
kewirausahaan. Apakah mahasiswa bidang studi kewirausahaan Fakultas 
Ekonomi Universitas  X  di Bandung menerima, mendukung praktek 
kewirausahaan, dan bagaimana kecenderungan perilaku mahasiswa terhadap 
kewirausahaan yang dilakukannya. Bila mahasiswa mempunyai sikap yang 
positif terhadap kewirausahaan, ia cenderung menerima atau mendukung 
praktek kewirausahaan. Sebaliknya, bila ia mempunyai sikap yang negatif 
terhadap kewirausahaan, maka ia cenderung menolak atau tidak mendukung 
kewirausahaan. 
Sikap mahasiswa bidang studi kewirausahaan Fakultas Ekonomi 
Universitas  X  di Bandung diukur dengan menggunakan kuesioner sikap yang 
disusun oleh peneliti berdasarkan 3 komponen sikap yang dikemukakan oleh 
Krech, Crutchfield, dan Ballachey (1986), dan dihubungkan dengan lima 
karakteristik utama yang harus dimiliki oleh individu dalam melakukan 
kewirausahaan yang dikemukakan oleh Donald F. Kuratko dan Richard M. 
Hodgetts (2004), yaitu risk-taking propensity, desire for autonomy, need for 
achievement, goal orientation, dan internal locus of control.  Kuesioner sikap 
yang dipergunakan dinyatakan dalam bentuk pernyataan-pernyataan yang terbagi 
atas tiga komponen sikap, yaitu kognitif, afektif, dan konatif. Kuesioner ini terdiri 
atas 90 item positif. 
No.  
No. 
1.  Kognitif 
1. Risk-taking 
1. Evaluasi kemampuan diri 1 
2. Evaluasi perbandingan untung 
3. Analisis SWOT 18 
4. Kerjasama  usaha 4 
5. Perjanjian kerjasama yang 
2. Desire for 
1. Komitmen untuk mandiri 21 
2. Kemandirian pengambilan 
3. Kemandirian menjalankan 
3. Need for 
1. Perencanaan target untuk 
2. Kreatif dan inovatif 10 
4. Goal 
1. Target keuntungan 41 
2. Standar kualitas produk 27 
5. Internal locus 
1. Komitmen untuk pantang 
2. Kejujuran dalam berwirausaha 44 
3. Komitmen menjalankan 
2.  Afektif 
1. Risk-taking 
1. Evaluasi kemampuan diri 16 
2. Evaluasi perbandingan untung 
3. Analisis SWOT 33 
4. Kerjasama  usaha 19 
5. Perjanjian kerjasama yang 
2. Desire for 
1. Komitmen untuk mandiri 36 
2. Kemandirian pengambilan 22 
3. Kemandirian menjalankan 
3. Need for 
1. Perencanaan target untuk 
2. Kreatif dan inovatif 25 
4. Goal 
1. Target keuntungan 11 
2. Standar kualitas produk 42 
5. Internal locus 
1. Komitmen untuk pantang 
2.Kejujuran dalam berwirausaha 14 
3. Komitmen menjalankan 
3.  Konatif 
1. Risk-taking 
1. Evaluasi kemampuan diri 31 
2. Evaluasi perbandingan untung 
3. Analisis SWOT 3 
4. Kerjasama  usaha 34 
5. Perjanjian kerjasama yang 
2. Desire for 
1. Komitmen untuk mandiri 6 
2. Kemandirian pengambilan 
3. Kemandirian menjalankan 
3. Need for 
1. Perencanaan target untuk 
2. Kreatif dan inovatif 40 
4. Goal 
1. Target keuntungan 26 
2. Standar kualitas produk 12 
5. Internal locus 
1. Komitmen untuk pantang 
2.Kejujuran dalam berwirausaha 29 
3. Komitmen menjalankan 
Dari setiap pernyataan, responden diminta untuk memilih salah satu dari 6 
kemungkinan pilihan jawaban yang dianggap paling sesuai. Setiap pilihan dari 
setiap pernyataan memiliki nilai-nilai tertentu yang berkisar antara 1 sampai 6. 
Setiap pernyataan memiliki 6 alternatif jawaban, yaitu: 
? SS = Sangat Setuju 
? S    = Setuju 
? CS = Cenderung Setuju 
? CTS = Cencerung Tidak Setuju 
? TS  = Tidak Setuju 
? STS = Sangat Tidak Setuju 
Adapun kriteria penilaiannya adalah sebagai berikut: 
Alternatif Jawaban Item Positif Item Negatif 
Cenderung Tidak Setuju 3 4 
Sangat Tidak Setuju 1 6 
Skor sikap mahasiswa bidang studi kewirausahaan Fakultas Ekonomi 
Universitas  X  di Bandung terhadap kewirausahaan adalah hasil penjumlahan 
total skor tiap aspek. Kriteria untuk menentukan penilaian positif atau negatifnya 
sikap mahasiswa bidang studi kewirausahaan Fakultas Ekonomi Universitas  X  
terhadap Kewirausahaan menggunakan norma kelompok yang diperoleh dari total 
skor tiap aspek setiap responden. Kemudian dicari median yang membagi skor 
menjadi 2 kelompok. Total skor tersebut menunjukkan suatu urutan tertentu, yang 
menunjukkan data tersebut berskala ordinal. Semakin tinggi skor yang dicapai 
masing-masing responden menunjukkan semakin positif sikap responden terhadap 
kewirausahaan. Sebaliknya, semakin rendah skor yang dicapai masing-masing 
responden menunjukkan sikap yang semakin negatif sikap responden terhadap 
kewirausahaan. 
Pengujian alat ukur ini dimaksudkan untuk memperoleh validitas dan 
reliabilitas alat ukur. 
 Uji validitas bertujuan untuk mengetahui apakah alat ukur tersebut 
memiliki taraf kesesuaian dan ketepatan dalam melaksanakan suatu penelitian, 
dengan kata lain alat ukur tersebut benar-benar mengukur apa yang ingin diukur 
dengan teliti. 
Langkah-langkah dalam menganalisis item sebagai berikut: 
1. Memberi skor tiap item pada masing-masing responden kemudian 
dikelompokkan berdasarkan aspek-aspeknya. 
2. Mengkorelasikan antar skor tiap item dengan skor total dari seluruh responden 
dengan menggunakan rumus Rank Spearman: 
Keterangan: 
xi : Skor untuk tiap item 
yi : Jumlah skor setiap item pada tiap dimensi 
R (xi) : Rank dari skor tiap item 
R (yi) : Rank dari skor seluruh item pada tiap dimensi 
n : Ukuran sampel 
3. Menentukan validitas tiap item, apakah item tersebut dapat dipakai, direvisi 
atau dibuang. Dengan cara membandingkan koefisien korelasi yang diperoleh 
dengan kriteria Friedenberg dan Kaplan (Sidney Siegel, 1997), yaitu: 
< 0,3 Korelasi rendah, item ditolak 
? 0,3 Korelasi tinggi, item diterima 
Dari uji validitas alat ukur yang telah dilakukan terhadap 34 orang 
responden, diperoleh hasil korelasi item berkisar antara 0,331-0,850. 
Uji reliabilitas terhadap alat ukur dilakukan dengan tujuan untuk 
mengetahui sejauh mana alat ukur yang digunakan memiliki taraf ketelitian, 
kepercayaan dan kestabilan, sehingga alat ukur tersebut dapat dikatakan reliable. 
Reliabilitas alat ukur diuji dengan Alpha Cronbach untuk menunjukkan 
sejauh mana suatu hasil pengukuran relatif konsisten jika pengukuran diulangi 
kembali pada waktu yang berlainan. Rumusnya : 
     ? ?
??
Keterangan : rii = Koefisien Reliabilitas 
   n = Jumlah Item 
   SDi2 = Varians Skor Item 
   ?SDi2 = Jumlah Varians Skor Item 
Langkah-langkah dalam pengujian reliabilitas ini adalah: 
1. Memberikan skor untuk  tiap item dari seluruh responden. 
2. Menghitung jumlah skor total dari seluruh item. 
3. Menghitung varians dan korelasi nilai varians Alpha Cronbach kemudian 
menentukan tingkat reliabilitas alat ukur dengan cara membandingkan nilai 
reliabilitas dengan kriteria dari J.P. Guilford yaitu : 
0,00-0,19 Item tidak reliable 
0,20-0,39 Reliabilitas rendah 
0,40-0,69 Reliabilitas sedang 
0,70-0,89 reliabilitas tinggi 
0,90-1,00 reliabilitas tinggi sekali 
Dari uji relibilitas yang dilakukan, diperoleh hasil reliabilitas sebesar 
0,9046 dengan kriteria reliabilitas tinggi sekali. 
Selain alat ukur di atas, untuk melengkapi dan menunjang hasil yang 
diperoleh dari penelitian ini, maka pada responden diberikan pula data pribadi dan 
data penunjang. Data pribadi yang dijaring meliputi identitas responden, yaitu 
nama (inisial), jenis kelamin, angkatan, dan IPK. 
Data penunjang lainnya berupa item-item pertanyaan yang menjaring 
faktor-faktor yang mempengaruhi sikap mahasiswa bidang studi  kewirausahaan  
Fakultas Ekonomi Universitas  X  terhadap kewirausahaan, yang digunakan 
untuk menunjang data primer. Faktor-faktor tersebut adalah tujuan (goals) yang 
ingin dicapai, informasi yang diterima, dan tekanan  rekan kelompok proyek akhir 
kewirausahaan.  
Mahasiswa yang menjadi populasi dalam penelitian ini adalah seluruh 
mahasiswa bidang studi kewirausahaan Fakultas Ekonomi Universitas  X  di 
Bandung. 
Karakteristik populasi dalam penelitian ini adalah: 
 X  di Bandung berjenis kelamin pria atau wanita 
kewirausahaan karena diharapkan mereka sudah dapat menghayati 
bagaimana menjalankan kewirausahaan baik secara teori maupun praktek. 
dapat menghayati bagaimana menjalankan praktek kewirausahaan sebagai 
persyaratan kelulusan pendidikan strata 1 yang sedang ditempuh. 
Teknik analisis yang digunakan secara statistik yaitu dengan melihat 
distribusi frekuensi data primer dengan kuesioner yang diberikan kepada 
responden. Setelah itu dilakukan tabulasi silang dengan data penunjang. Hasil 
perhitungan tersebut kemudian digunakan untuk menentukan kesimpulan-
kesimpulan sehingga secara umum dapat menggambarkan bagaimana sikap 
terhadap kewirausahaan pada mahasiswa bidang studi kewirausahaan Fakultas 
Ekonomi Universitas  X  di Bandung. 
Rumus yang digunakan:  
Keterangan: F : Frekuensi relatif dalam % 
 f : Frekuensi kemunculan 
 n : Ukuran responden 
Hasil perhitungan tersebut kemudian digunakan untuk menarik 
kesimpulan secara induktif sehingga secara umum dapat menggambarkan 
bagaimana sikap terhadap kewirausahaan pada mahasiswa bidang studi  
kewirausahaan  Fakultas Ekonomi Universitas  X  di Bandung. 
